****是[微軟发行的一款](../Page/微軟.md "wikilink")[Windows個人桌面](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")[操作系统](../Page/操作系统.md "wikilink")，於2005年7月22日微软正式公布此名稱。開發代號**Longhorn**。<ref>{{cite
web

`|url=`<http://www.microsoft.com/presspass/press/2005/jul05/07-22LHMA.mspx>` `
`|title=Media Alert: Microsoft Unveils Official Name for“Longhorn”and Sets Date for First Beta Targeted at Developers and IT Professionals `
`|author=微軟新聞稿 `
`|accessdate=2007年1月2日 `
`|date=2005年7月22日 `
`|deadurl=yes `
`|archiveurl=`<https://web.archive.org/web/20101120150045/http://www.microsoft.com/presspass/press/2005/jul05/07-22LHMA.mspx>` `
`|archivedate=2010年11月20日 }`</ref>` 在2006年11月8日，Windows Vista開發完成並正式進入-{zh-hans:批量生产; zh-hant:量產;}-。-{zh-hans:此; zh-hant:之;}-後的兩個月僅-{zh-hans:向; zh-hant:對;}-`[`MSDN用戶`](../Page/MSDN.md "wikilink")`、電腦軟硬體製造商和企業客戶-{zh-hans:提供; zh-hant:釋出;}-。在2007年1月30日，Windows Vista正式對-{zh-hans:普通用户; zh-hant:一般大眾;}--{zh-hans:出;zh-hk:出;zh-tw:販;}-售`\[1\]`，同時也可以從微軟的網站下載。`\[2\]` Windows Vista距離上一版本的`[`作業系統`](../Page/作業系統.md "wikilink")[`Windows``
 ``XP已有超過五年的時間`](../Page/Windows_XP.md "wikilink")`，這是Windows歷史上間隔時間最久的一次發佈。`

根據微軟表示\[3\]，Windows
Vista新增[上百種功能](../Page/Windows_Vista新功能.md "wikilink")；其中較特別的是新版的[圖形使用者界面和稱為](../Page/圖形使用者界面.md "wikilink")「[Windows
Aero](../Page/Aero界面.md "wikilink")」的全新-{zh-hans:界面;
zh-hant:視覺;}-風格、加強後的搜尋功能（Windows indexing
service）、新的多媒體創作工具（例如[Windows DVD
Maker](../Page/Windows_DVD_Maker.md "wikilink")），以及重新設計的網路、音訊、輸出（列印）和顯示-{zh-hans:子系统;
zh-hant:次系統;}-。Vista也使用[點對點技術](../Page/點對點技術.md "wikilink")（peer-to-peer）提升计算机系統在家庭網路中的-{zh-hans:通信;
zh-hant:通訊;}-能力，將讓在不同计算机或裝置之間分享檔案與-{zh-hans:多媒体;
zh-hant:數位媒體;}-內容變得更簡單。針對開發者方面，Vista使用[.NET
Framework](../Page/.NET_Framework.md "wikilink") 3.0版本，比起傳統的[Windows
API更能讓開發者能簡單寫出高品質的程式](../Page/Windows_API.md "wikilink")。

Windows
Vista是第一版只能支援在[NTFS硬碟分割區上安裝Windows系統的Windows作業系統](../Page/NTFS.md "wikilink")。

微軟也在Vista的安全性方面進行改良。\[4\] Windows
XP最受到批評的一點是系統經常出現安全漏洞，並且容易受到[惡意軟體](../Page/惡意軟體.md "wikilink")、[计算机病毒或](../Page/电脑病毒.md "wikilink")[-{zh-hans:缓存溢出;
zh-hant:緩衝區溢位;}-等問題的影響](../Page/緩衝區溢位.md "wikilink")。為了改善這些情形，微軟主席[-{zh-hans:比尔·盖茨;
zh-hant:比爾·蓋茲;}-在](../Page/比爾·蓋茲.md "wikilink")2002上半年宣佈在全公司實行「[-{zh-hans:可信计算;
zh-hant:信賴運算;}-的](../Page/信賴運算.md "wikilink")-{zh-hans:政策;
zh-hant:電腦行動;}-」（Trustworthy Computing
initiative），這個活動目的是讓全公司各方面的軟體開發部門一起合作，共同解決安全性的問題。微軟宣稱由於希望優先增進Windows
XP和[Windows Server
2003的安全性](../Page/Windows_Server_2003.md "wikilink")，因此延誤Vista的開發。\[5\]

在開發期間，有許多團體發表關於Vista的各種負面預測。包括延遲的開發時間、限制更嚴格的授權方式、限制拷貝受保護的數位媒體而加入的數項新[数字版权管理技術](../Page/数字版权管理.md "wikilink")，以及新功能的實用性（例如[用户帐户控制](../Page/用户帐户控制.md "wikilink")）。

Windows Vista的後續作業系統是[Windows
7](../Page/Windows_7.md "wikilink")，並在2009年10月23日上市。Windows
Vista主流支援已停止（已於2012年4月10日到期），延伸支援已停止（已於2017年4月11日到期）。

## 開發歷史

### 測試版本

Windows Vista會向參加[Beta](../Page/軟件版本週期#Beta.md "wikilink")
Experience或是[MSDN使用者以及](../Page/MSDN.md "wikilink")[TechNet的](../Page/TechNet.md "wikilink")[Windows
Live ID使用者發布測試](../Page/Windows_Live_ID.md "wikilink")-{zh-hans:信息;
zh-hant:訊息;}-。

  - **Beta 1**：2005年7月27日
  - **CTP**：由2005年12月20日，Build 5270
  - **Beta 2**：2006年5月23日，Build 5384.4，提供给所有Windows Live ID下載。
  - **Release Candidate 1**：2006年9月1日Build 5600，提供给所有Windows Live ID下載。
  - **Release Candidate 2**：2006年10月6日，Build
    5744，開放下載時間只有幾天，之後即換回RC1的連結，所有Windows
    Live ID均可下載。
  - **Release To Manufacture**：2006年11月8日，原定10月25日發布，因發現錯誤延後，Build
    6000，僅提供[MSDN訂閱者](../Page/MSDN.md "wikilink")、[TechNet使用者下載](../Page/TechNet.md "wikilink")。

### 正式銷售

  - 商用進階版於2006年11月30日全球同步發佈大量授權版本，提供給中小企業用戶。
  - 零售版本包含旗舰版、家庭高级版、家庭普通版、商用版、入門版皆在2007年1月30日開始銷售。

### 服務包

#### Service Pack 1

Service Pack 1：包含之前經由[Windows
Update所發佈的更新程式](../Page/Microsoft_Update.md "wikilink")。並改進Windows
Vista的效能，已經於2008年1月29日正式推出，版本為build
6001.18000.080118-1840。數字簽名日期為2008年1月20日。

Windows Vista Service Pack
1於2008年2月4日釋出予[OEM](../Page/OEM.md "wikilink")，2月15日開放給予[MSDN訂戶下載](../Page/MSDN.md "wikilink")。3月19日04:28:38
AM（UTC+8）提供一般Windows使用者下載五國語言版本（[英](../Page/英语.md "wikilink")、[日](../Page/日语.md "wikilink")、[德](../Page/德语.md "wikilink")、[法](../Page/法语.md "wikilink")、[西](../Page/西班牙语.md "wikilink")）的更新檔。

  - [x86](http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=en&FamilyID=b0c7136d-5ebb-413b-89c9-cb3d06d12674)
  - [x64](http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=en&FamilyID=874a414b-32b2-41cc-bd8b-d71eda5ec07c)

4月15日微軟發佈適合所有語言（共36種）版本使用的Windows Vista Service Pack 1。

  - [x86](http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=zh-cn&FamilyID=f559842a-9c9b-4579-b64a-09146a0ba746)
  - [x64](http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=zh-cn&FamilyID=86d267bd-dfcd-47cf-aa76-dc0626dcdf10)
  - [x86](http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=zh-tw&FamilyID=f559842a-9c9b-4579-b64a-09146a0ba746)
  - [x64](http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=zh-tw&FamilyID=86d267bd-dfcd-47cf-aa76-dc0626dcdf10)

在2008年4月下旬，微軟發現Windows Vista Service Pack 1與Microsoft Dynamics' Retail
Management System（RMS）出現兼容性問題。Windows
Update由4月下旬起暫不提供SP1的更新，惟用戶仍可從網站中下載。而Microsoft建議Microsoft
Dynamics RMS的用戶暫時不更新SP1，直至其相關修正推出為止。

#### Service Pack 2

Service Pack
2：於2009年4月28日釋出，並於2009年5月26日於[微軟下載中心及](../Page/微軟下載中心.md "wikilink")[Windows
Update發佈](../Page/Windows_Update.md "wikilink")。
\[6\]除了數個安全性與其他的修正外，還加入了一些新的功能：\[7\]\[8\]

  - [Windows Search
    4.0](../Page/Windows搜索.md "wikilink")（目前作為獨立的更新供SP1使用）
  - 無線功能套件加入對[藍牙2.1的支援](../Page/藍牙.md "wikilink")
  - Windows存放功能套件使資料能燒錄在[藍光媒體上](../Page/藍光光碟.md "wikilink")
  - [Windows Connect Now
    (WCN)簡化](../Page/Windows_Connect_Now_\(WCN\).md "wikilink")[Wi-Fi的設定](../Page/Wi-Fi.md "wikilink")
  - 改善與作用中Wi-Fi連線接續的支援
  - 使[exFAT](../Page/exFAT.md "wikilink")
    [檔案系統能支援](../Page/檔案系統.md "wikilink")[世界標準時間時間戳記](../Page/世界標準時間.md "wikilink")，讓跨時區的正確檔案時間一致
  - 支援ICCD/CCID [智慧卡](../Page/智慧卡.md "wikilink")
  - 支援[VIA](../Page/VIA_Technologies.md "wikilink")
    [64位元中央處理器](../Page/64位元.md "wikilink")
  - 改進串流高解析度內容的的音訊與視訊效能
  - 改進[Windows Media
    Center對電視節目的內容保護](../Page/Windows_Media_Center.md "wikilink")\[9\]
  - 提供一個改善的電源管理計劃，在相同設定之下，比原本的管理計劃多了一成的效率。

微軟表明不會再向Vista發佈Service Pack 3。\[10\]

## 新特性

### 外觀

  - Windows Aero

[Windows
Aero是全新設計的](../Page/Windows_Aero.md "wikilink")[使用者介面](../Page/使用者介面.md "wikilink")，比之前的UI有很大的改進。此界面不會在简易版（Starter）及家庭普通版（Home
Basic）出現。

  - Windows
    Aero：一个完全被重新设计兼具專業感及[透明感的磨砂](../Page/透明.md "wikilink")[玻璃外觀](../Page/玻璃.md "wikilink")，並使窗口[動畫顯得圓滑](../Page/動畫.md "wikilink")。
  - Windows Flip 3D：是一種-{zh-hans:窗口; zh-hant:視窗;}-排列方式，以控制-{zh-hans:窗口;
    zh-hant:視窗;}-位置來達到等角排列，讓-{zh-hans:用户;
    zh-hant:使用者;}-能更方便地找到自己所需的-{zh-hans:进程;
    zh-hant:工作;}-。
  - 即時-{zh-hans:缩略图;
    zh-hant:縮圖;}-：在文件的图标（最大256\*256像素）內可見到資料夾圖示會以斜角排列方式-{zh-hans:显示;
    zh-hant:塞著;}-前兩個檔案的圖示，開始-{zh-hans:任务栏; zh-hant:工具列;}-的-{zh-hans:进程;
    zh-hant:工作;}-標籤當滑鼠-{zh-hans:靠近; zh-hant:移上;}-時也會显示即時-{zh-hans:缩略图;
    zh-hant:縮圖;}-，在Aero颜色方案下Alt+Tab的切換方式也采用即時-{zh-hans:缩略图;
    zh-hant:縮圖;}-，甚至在用[Windows Media
    Player播放影片時](../Page/Windows_Media_Player.md "wikilink")，即時-{zh-hans:缩略图;
    zh-hant:縮圖;}-也能跟著播放。
  - \-{zh-hans:字体;
    zh-hant:字型;}-：新的[字型](../Page/字型.md "wikilink")，包含：[英文的](../Page/英文.md "wikilink")[Segoe
    UI](../Page/Segoe_UI.md "wikilink")、[繁体中文的](../Page/繁体中文.md "wikilink")[微軟正黑](../Page/微軟正黑.md "wikilink")、[简体中文的](../Page/简体中文.md "wikilink")[微软雅黑](../Page/微软雅黑.md "wikilink")、[日文的](../Page/日文.md "wikilink")[-{明瞭}-](../Page/明瞭體.md "wikilink")、[韓文的](../Page/韓文.md "wikilink")，都使用[ClearType](../Page/ClearType.md "wikilink")，使字型更清晰邊緣更平滑。

<!-- end list -->

  - Windows Vista Standard

Windows Vista Standard與Windows Aero的外形一樣，但沒有了透明效果及Windows Flip 3D。

  - Windows Vista Basic

Windows Vista Basic與Windows Aero的外形十分相似，但不包括Windows Aero主題介面。

  - Windows傳統配色

它與之前的Windows版本配色完全相同。

  - \-{zh-hans:字体;
    zh-hant:字型;}-：採用傳統字型，[英文的](../Page/英文.md "wikilink")[Tahoma](../Page/Tahoma.md "wikilink")、[繁体中文的](../Page/繁体中文.md "wikilink")[新細明體和](../Page/新細明體.md "wikilink")[新宋體](../Page/新宋體.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 滑鼠指針

在Windows Vista中，滑鼠指針的外形發生了細微的改變。後續的Windows版本一直繼承著這一特性。

### 功能

  - **DVD燒錄**：內建[CD寫入功能](../Page/CD.md "wikilink")，可以不需要如[Nero等](../Page/Nero.md "wikilink")[燒錄軟體支援就可製作DVD影片](../Page/燒錄.md "wikilink")，但須遵循[受保護媒體路徑](../Page/受保護媒體路徑.md "wikilink")。（系統需擁有[Windows
    Movie
    Maker](../Page/Windows_Movie_Maker.md "wikilink")，預設已-{zh-hans:內置;
    zh-hant:內建;}-）
  - **快速安裝**：新的高效压缩安装程式将使Windows Vista在20分钟内完成安装。（此為估計數字，實際用時會因電腦效能而異）
  - **搜尋**：利用了新的索引搜尋方法提供搜尋服務，較傳統的搜尋方法速度高更多。搜尋列在[開始功能表](../Page/開始功能表.md "wikilink")（最下方）、[Windows檔案總管](../Page/Windows檔案總管.md "wikilink")（右上方）等隨處可見。與舊有（Windows
    XP）比較下，索引式搜尋方式幾乎只需鍵入關鍵字，就可以能即時顯示搜尋結果，較以往Windows的搜尋功能更為快捷。
  - **安全性**：高安全性甚至讓使用者不用安裝[防毒軟體就可以安全地連線至](../Page/防毒軟體.md "wikilink")[網際網路](../Page/網際網路.md "wikilink")。（同時也受到不少使用者的批評\[11\]。）
  - **家長控制**：[-{zh-hans:Control Panel;
    zh-hant:控制台;}-中含有家長設定](../Page/控制面板.md "wikilink")，可限制子女使用[電腦的时间](../Page/電腦.md "wikilink")，设定允許瀏覽及禁止浏览的網站，设定可-{zh-hans:运行某分级;
    zh-hant:遊玩哪種分類;}-的遊戲（依照美國的[ESRB分級](../Page/ESRB.md "wikilink")）。
  - **遊樂場**：此功能與Windows XP中遊樂場資料夾不同，遊樂場擁有特別介面可即時顯示遊戲評等及預覽。-{zh-hans:此前的;
    zh-hant:在以往;}-Windows-{zh-hans:自带; zh-hant:內建;}-遊戲都被重寫以配合Windows
    Vista的全新界面，此外Windows Vista亦加入[Chess
    Titans](../Page/Chess_Titans.md "wikilink")、[Mahjong
    Titans](../Page/Mahjong_Titans.md "wikilink")、[-{zh-hans:墨球;
    zh-hant:筆跡球;}-和](../Page/墨球.md "wikilink")[Purble
    Place新遊戲](../Page/Purble_Place.md "wikilink")。
  - **電源**：在新的關機（）、睡眠（）電源方式下Windows
    Vista開關機速度可能會更快，進入睡眠更可能只需3至5秒鐘。\[12\]
  - **技術**：舊稱WinFX，比傳統的[Windows
    API更能讓開發者能簡單寫出高品質的程式](../Page/Windows_API.md "wikilink")。
  - **音效**：Windows Vista將不會-{zh-hans:再支持;
    zh-hant:支援;}-DirectSound，而只支援[OpenAL](../Page/OpenAL.md "wikilink")。若遊戲只-{zh-hans:支持;
    zh-hant:支援;}-DirectSound，音效會交由CPU運算。
  - **繪圖**：預設[DirectX](../Page/DirectX.md "wikilink") 10，提供遊戲玩家更好的遊戲體驗。
  - **[使用者帳戶控制](../Page/使用者帳戶控制.md "wikilink")**：通過限制應用軟件而改進[Windows作業系統的安全性](../Page/Windows.md "wikilink")。
  - **[ReadyBoost](../Page/ReadyBoost.md "wikilink")**：使用卸除式磁碟（如USB
    [快閃磁碟](../Page/快閃磁碟.md "wikilink")、[SD卡或其它可移动闪存](../Page/SD卡.md "wikilink")）上的存放空間來加快電腦的速度（与[eBoostr相似](../Page/eBoostr.md "wikilink")）。
  - 支援[Unicode](../Page/Unicode.md "wikilink")
    5.0，包括[中日韓統一表意文字Extension](../Page/中日韓統一表意文字.md "wikilink")
    A,
    B、支援[HKSCS-2004](../Page/HKSCS.md "wikilink")\[13\]、新增[新速成輸入法](../Page/新速成輸入法.md "wikilink")。
  - **BitLocker**：这个全新的功能可以通过加密整个卷来保护数据的安全，但是只有商业版和旗舰版拥有这个功能。

### 應用程式

  - **[Windows Internet
    Explorer](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")**：[Internet
    Explorer版本](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")7.0預設在Windows
    Vista內，提供更好的安全性。
  - **[Windows
    Defender](../Page/Windows_Defender.md "wikilink")**：控制Windows所有的軟體之安全性，並且提供掃除[間諜軟體功能](../Page/間諜軟體.md "wikilink")。
  - **[Windows
    DVD製作程式](../Page/Windows_DVD製作程式.md "wikilink")**：讓使用者自行編輯圖片及視訊燒錄至DVD。
  - **[Windows Mail](../Page/Windows_Mail.md "wikilink")**：[Outlook
    Express的改良版本](../Page/Outlook_Express.md "wikilink")，提供更好的安全性及更好整理郵件的方便性。
  - **[Windows Media
    Center](../Page/Windows_Media_Center.md "wikilink")**：從[Windows
    XP](../Page/Windows_XP.md "wikilink") Media Center Edition移植的Windows
    Media Center，配合Windows Vista提供更深的藍色配色。
  - **[Windows Media
    Player](../Page/Windows_Media_Player.md "wikilink")**：[Windows Media
    Player版本](../Page/Windows_Media_Player.md "wikilink")11.0預設在Windows
    Vista內，提供更好的多媒體享受，同時也包含快速搜尋。
  - **[Windows Movie
    Maker](../Page/Windows_Movie_Maker.md "wikilink")**：編輯視訊，數位圖片以及音樂製作電影。
  - **[Windows行事曆](../Page/Windows行事曆.md "wikilink")**：從[Outlook
    Express分割出來的功能](../Page/Outlook_Express.md "wikilink")，Windows
    Mail不再提供行事曆功能。可編輯行事曆及設定約會、行程時間使其提醒。
  - **[Windows相片圖庫](../Page/Windows相片圖庫.md "wikilink")**：檢視、組織圖片，也可對圖片做基本[亮度](../Page/亮度.md "wikilink")、[對比](../Page/對比度.md "wikilink")、[色相等編輯](../Page/色相.md "wikilink")。
  - **[Windows聯絡人](../Page/Windows連絡人.md "wikilink")**：與使用者資料夾內的聯絡人資料夾連結。
  - **[Windows傳真和掃描](../Page/Windows傳真和掃描.md "wikilink")**：不需安裝其他軟體，即可[傳真及](../Page/傳真.md "wikilink")[掃描文件](../Page/影像掃描器.md "wikilink")。整合過的傳真和掃瞄使用更方便。
  - **[Windows會議空間](../Page/Windows會議空間.md "wikilink")**：邀請工作群組透過[區域網路進行視訊](../Page/區域網路.md "wikilink")、語音或文字會議。
  - **[Windows資訊看板](../Page/Windows資訊看板.md "wikilink")**：第一次在Windows出現的資訊看板可在螢幕側邊顯示各式小工具。
  - **[Windows Ultimate
    Extras](../Page/Windows_Ultimate_Extras.md "wikilink")**：僅提供給使用Windows
    Vista旗艦版的使用者取得為Windows Vista量身訂做的程式。

## 已知问题

  - 2007年3月15日，[不支持扫描仪和摄像机](http://support.microsoft.com/kb/927833/)
  - 2008年5月20日，[RPC安全漏洞可导致内存泄漏](http://support.microsoft.com/kb/949887/)
  - 2008年10月23日，[RPC安全漏洞可导致远程代码执行](http://www.microsoft.com/china/technet/security/bulletin/ms08-067.mspx)
  - 2008年12月9日，[EventLog服务可导致计算机无响应](http://support.microsoft.com/kb/952664/)
  - 2009年4月3日，[网络共享、自动播放可传播病毒](http://support.microsoft.com/kb/962007/)
  - 2009年5月14日，[在多处理器系统上休眠失败](http://support.microsoft.com/kb/954429/)
  - 2009年6月15日，[RPC安全漏洞可导致权限提升](http://support.microsoft.com/kb/970238/)

## 版本

[Windows_Vista_Upgrade_Paths.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Windows_Vista_Upgrade_Paths.svg "fig:Windows_Vista_Upgrade_Paths.svg")
**Windows Vista**共發行六個版本\[14\]，除Windows Vista
Starter外，其餘五個版本都會發行[32位](../Page/32位元.md "wikilink")（[x86](../Page/x86.md "wikilink")）和[64位](../Page/64位元.md "wikilink")（[x64](../Page/AMD64.md "wikilink")）兩-{zh-hans:大;
zh-hant:種位元;}-版本。

此外，微軟一共有兩個版本的Windows Vista嵌入式版本：Windows Vista Business for Embedded
Systems以及Windows Vista Ultimate for Embedded Systems。

## 硬體需求

<center>

|                                                                       |          最低配備\[15\]           |                                  建議配備\[16\]                                   |
| --------------------------------------------------------------------- | :---------------------------: | :---------------------------------------------------------------------------: |
| [中央處理器](../Page/CPU.md "wikilink")                                    |            800 MHz            |                                     1 GHz                                     |
| [-{zh:內存; zh-hans:內存; zh-hant:系統記憶體}-](../Page/随机存取存储器.md "wikilink") |            512 MB             |                                     1 GB                                      |
| [顯示卡](../Page/顯示卡.md "wikilink")                                      |         支援DirectX9.0          | 支援DirectX9.0b、支援[WDDM](../Page/Windows_Display_Driver_Model.md "wikilink")1.0 |
| |-{zh:顯存; zh-hans:显存; zh-hant:顯示記憶體}-                                 |             32 MB             |                                    128 MB                                     |
| [硬碟最小容量](../Page/硬碟.md "wikilink")                                    |             20 GB             |                                     40 GB                                     |
| 硬碟空間                                                                  |     colspan = "2" | 15 GB     |                                                                               |
| 其他設備                                                                  | colspan = "2" | DVD-ROM\[17\] |                                                                               |
|                                                                       |                               |                                                                               |

**Windows Vista系統需求**

</center>

## 預防盜版措施

Windows Vista沿用了微軟的[產品啟動](../Page/產品啟動.md "wikilink")（Windows Product
Activation，WPA）設計，因此產生了一些針對不同類型的用戶的授权方式，并各自有对应的[盜版驗證方式](../Page/盜版.md "wikilink")。

### OEM授權

[OEM版本的Windows](../Page/OEM.md "wikilink")
Vista將會檢查硬體系統[BIOS中的鑑別資訊以判斷該硬體系統是否已包含合法的授權](../Page/BIOS.md "wikilink")。由於在之前的[Windows
XP時代](../Page/Windows_XP.md "wikilink")，任何一個具備相當電腦知識的使用者都可以通過修改和刷新BIOS的方式來欺騙OEM版Windows將自行組裝的硬體系統誤認為具備合法授權的系統，微軟公司對於該方式在Windows
Vista內做了更新，新的技術命名OA 2.0（OEM Activition
2.0），該技術同樣是通過在BIOS預先設置某種訊息達到識別目的。但是與上一代簡單的在ROM裡放置一個標示字符串所不同的是，OA
2.0技術將在BIOS內新增加一個ACPI表格。該表格被稱作SLIC。此表格內儲存有用於識別的加密數據。一台沒有預先安裝正確的帶有[SLIC表格的電腦將無法安裝OEM版本的Windows](../Page/SLIC.md "wikilink")
Vista。 [OEM版本的授權分三部分](../Page/OEM.md "wikilink"), 第一部分是密鑰key,
一般授權認證都會貼在設備的外殼上,
也是windows安装的key.第二部分是[BIOS中的微軟對設備廠商的認證](../Page/BIOS.md "wikilink"),由設備生產商植入.第三部分與BIOS認證匹配的數位認證存放在硬碟中.
設備開機之後系统會自動偵測啟用方式, 偵測到系統為OEM啟用时,
Vista會開始將三部分全部提取出來,進行匹配運算,匹配成功即可開機運作,整個過程不須連上網路.(Win7沿用了這種啟用方式,Win8以後含Win8停用脱机啟用)

### 個人用戶

和之前需要啟動的微軟產品一樣，使用Starter、Home Basic、Home
Premium和Ultimate版本的個人用戶可以透過Internet自動啟用或致電當地的微軟產品啟用服務。Windows
Vista要求在30天內啟用。

### 大量用戶

由於吸取了Windows XP時代大量授權密鑰（Volume License key, VLK）洩露而產生大量非法用戶的教訓，Windows
Vista不再提供無限授權的VLK，取而代之的是被稱之為VL 2.0（Volume License 2.0）的解決方案，又分為兩種：

  - Multiple Activation Keys（MAK），即面向小型組織或者單機用戶，提供有限授權（例如，可用於10台PC）。
  - volume license key-management
    service（KMS），提供給有25台或者更多的機器的大用戶。在KMS方案中，必須有一台伺服器搭建為KMS
    Server（須為Windows Vista或[Windows Server
    2008](../Page/Windows_Server_2008.md "wikilink")）並且獨立啟動後，其他Windows
    Vista客戶端系統則向該台KMS
    Server請求驗證和啟動，達成驗證服務的代理作用。該方案適合Business和Enterprise版本的Vista。在啟動後，客戶端Vista會啟動一個180天的倒數計時時鐘，並於特定的時間（小於1小時，具體不明）試圖連接到KMS
    Server來重置這個時鐘的預設值到180天。可以想見的是，如果180天內沒有成功連接到有效的KMS
    Server，該客戶端Vista就會進入功能精簡模式（Reduced Functionality
    Mode，RFM，只能使用IE瀏覽器1個小時），高級功能將會不可用。

但在微軟推出Windows Vista Service Pack 1時，則是取消了功能精簡模式（Reduced Functionality
Mode，RFM）和未驗證狀態（Non-Genuine
State，NGS）。而產品未啟動或驗證未通過的使用者，則將會進入特別提醒模式（notifications-based
mode），將電腦的背景設為全黑，並在畫面右下角顯示「此版本Windows不是正版」訊息提醒使用者。

## 批評

### 硬體需求

雖然微軟宣稱“幾近所有市面上的電腦能夠運行Vista”（2005年）\<ref
name="Hwreqts2";\></ref>，但Vista一些較為豪華的功能，像是Aero介面，影響許多升級電腦的使用者。根據英國[泰晤士報於](../Page/泰晤士報.md "wikilink")2006年5月的報導，英國只有不到半成的電腦能夠跑得動所有Vista的功能\[18\]。微軟缺乏明確的解釋，導致一群使用者向法院提出集體訴訟，控告微軟使用者無法執行貼有「Vista
Capable」標誌的Vista電腦\[19\]。法院公佈微軟內部的通訊，揭露副執行長Mike
Nash抱怨他的桌上型電腦的主機版所內建的圖型處理晶片無法處理某些Vista的功能，「我的電腦成了一台2100美元的電子郵件收發機」\[20\]。

### 使用者帳戶控制

每次安裝應用程式或變更設定都會彈出對話框，帶來不便及麻煩。

### 對話框翻譯錯誤

繁體中文版的Windows Vista的對話框的翻譯錯誤比過往多，部份內容甚至不符合繁體中文的文法規則。

### 與新舊版本比較

網路及媒體上的論點幾乎都是，[Windows 7的測試版比Windows](../Page/Windows_7.md "wikilink")
Vista好很多；而在Windows 7正式版上市前，许多顧客在選購電腦時，要求店家把系统降級至[Windows
XP或升級至](../Page/Windows_XP.md "wikilink")[Windows
7](../Page/Windows_7.md "wikilink")。

## 参看

  - [Microsoft Windows的歷史](../Page/Microsoft_Windows的歷史.md "wikilink")
  - Vista後的操作系统开发计划：[Windows
    7](../Page/Windows_7.md "wikilink")、[Singularity](../Page/Singularity.md "wikilink")
  - 對應Vista的[Microsoft
    Office](../Page/Microsoft_Office.md "wikilink")：[Microsoft Office
    2007](../Page/Microsoft_Office_2007.md "wikilink")
  - 對應Vista的[伺服器作業系統](../Page/伺服器.md "wikilink")：[Windows Server
    2008](../Page/Windows_Server_2008.md "wikilink")
  - [Windows Home
    Server是一款與Windows](../Page/Windows_Home_Server.md "wikilink")
    Vista擁有類似外觀的家庭伺服器操作系统，但实际上是基于Windows Server 2003的NT5.2核心，而非Windows
    Vista的NT6.0核心。

## 注釋和参考

## 外部链接

### 官方網站

  - [Windows Vista
    的支援已終止](https://support.microsoft.com/zh-tw/help/22882/windows-vista-end-of-support)
  - [MSDN](http://msdn.microsoft.com/windowsvista/)

### 評測

  - [评测和预告](http://www.winsupersite.com/vista/)

[Category:Microsoft
Windows](../Category/Microsoft_Windows.md "wikilink") [Category:Windows
NT](../Category/Windows_NT.md "wikilink") [Category:Windows
Vista](../Category/Windows_Vista.md "wikilink")
[Category:已停止開發的作業系統](../Category/已停止開發的作業系統.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.  <http://news.softpedia.com/news/Windows-Vista-Service-Pack-2-SP2-RTM-Download-112541.shtml>
7.
8.
9.
10. <http://www.cnbeta.com/articles/152714.htm>
11. <http://taiwan.cnet.com/digilife/0,2000089053,20115561-3,00.htm>
12. <http://www.microsoft.com/hk/windows/chinese/products/windowsvista/features/details/fastsleepandresume.mspx>
13. <http://www.microsoft.com/hk/hkscs/>
14.
15. [最低配備：Windows Vista Capable
    PC](http://www.microsoft.com/technet/windowsvista/evaluate/hardware/vistarpc.mspx)
16. [建議配備：Windows Vista Premium
    Ready](http://www.microsoft.com/technet/windowsvista/evaluate/hardware/vistarpc.mspx)
17. 在采用U盘、硬盘安装时不需要。
18.
19. Gregg Keizer (November 26, 2007).[Lawyers: Even Microsoft Confused
    Over Vista
    Marketing](http://www.pcworld.com/article/id,139961-pg,1/article.html)
20. ["They Criticized Vista. And They Should
    Know."](http://www.nytimes.com/2008/03/09/business/09digi.html),
    *[The New York Times](../Page/The_New_York_Times.md "wikilink")*,
    [March 9](../Page/March_9.md "wikilink") 2008.